**第五**，為[漢字](../Page/漢字姓氏.md "wikilink")[複姓](../Page/複姓.md "wikilink")，是極為稀有之姓氏，源於[田姓](../Page/田姓.md "wikilink")，出自[漢高祖](../Page/漢高祖.md "wikilink")[劉邦強遷原](../Page/劉邦.md "wikilink")[戰國時期](../Page/戰國時期.md "wikilink")[齊國的田氏公族時封的編序](../Page/齊國.md "wikilink")，屬於帝王賜姓。

西汉時，有第一、第二、第三、第四、第五、第六、第七，第八共八个复姓，皆出自原[齐国田氏](../Page/齐国.md "wikilink")。[王符](../Page/王符.md "wikilink")《潜夫论·志姓氏》稱：“汉高祖徙诸田关中，而有第一至第八氏。”《[后汉书](../Page/后汉书.md "wikilink")·第五伦列传》：“其先齐诸田。诸田徙园陵者多，故以次第为氏。”但是現代只剩第五姓。

## 源流

第五姓可以追溯到[帝舜](../Page/帝舜.md "wikilink")，其後有媯、田，陳、姚、胡五姓，皆同根同源，史稱“媯汭五姓”，舜的後裔不斷發展，直到[殷商後期](../Page/殷商.md "wikilink")，舜的後代[閼父歸順於](../Page/閼父.md "wikilink")[周文王](../Page/周文王.md "wikilink")，任陶正之官。後[周武王討伐殷商](../Page/周武王.md "wikilink")，史稱[武王克殷](../Page/武王克殷.md "wikilink")，並將長女大姬嫁與閼父之子媯滿（舜33代孫）。後來，武王追封上古聖王的後裔，媯滿因此被封為陳侯，位於[陳](../Page/陳.md "wikilink")，大致位於今天[河南](../Page/河南.md "wikilink")[開封附近](../Page/開封.md "wikilink")。媯滿史稱[陳胡公](../Page/陳胡公.md "wikilink")，其後代以國為姓，從而產生了陳氏。

在[陳厲公時](../Page/陳厲公.md "wikilink")，陳國發生了爭奪君位的內亂，陳厲公之子陳完逃出齊國避難，改為[田完](../Page/田完.md "wikilink")，田完是田姓的始祖。田完在[姜齊受到禮遇](../Page/姜齊.md "wikilink")，任工正。

田完的後代田氏家族在[姜齊逐漸發展](../Page/姜齊.md "wikilink")，後掌握姜齊國政。公元前481年，[田乞之子](../Page/田乞.md "wikilink")[田恒](../Page/田恒.md "wikilink")（陳成子）弒[齊簡公](../Page/齊簡公.md "wikilink")，另立[齊平公](../Page/齊平公.md "wikilink")，把持政權，又以“修公行賞”爭取民心。公元前391年，陳成子四世孫[田和廢](../Page/田和.md "wikilink")[齊康公](../Page/齊康公.md "wikilink")。公元前386年，田和放逐齊康公於海上，自立為君，同年為[周安王冊命為齊侯](../Page/周安王.md "wikilink")，並受到[諸侯的承認](../Page/諸侯.md "wikilink")，這就是歷史上著名的“[田氏代齊](../Page/田氏代齊.md "wikilink")”。前379年，齊康公死，[姜齊絕祀](../Page/姜齊.md "wikilink")。田氏仍以“齊”作為國號，史稱“田齊”。

[劉邦建立](../Page/劉邦.md "wikilink")[漢朝之後](../Page/漢朝.md "wikilink")，因為[田姓勢力發展過大](../Page/田姓.md "wikilink")，成了劉邦的主要打擊目標，大幅削弱田姓的勢力。據《姓氏考略》載：“齊田氏後，漢時齊諸田徒至京兆房陵，以次第為姓，有第一至第八。”又《後漢書·第五倫傳》載：“後或改姓。”

劉邦建為增強[關中的經濟實力](../Page/關中.md "wikilink")，削弱各地豪強的地方影響力，曾經把戰國時的齊、楚、燕、韓、趙、魏六國國王的後裔和豪族名門共十萬多人都遷徒到關中[房陵一帶定居](../Page/房陵.md "wikilink")。在遷徒原齊國田姓貴族時，因族大人眾，以門第順序被分為第一至第八氏，例如[田廣其孫](../Page/田廣.md "wikilink")[田登為第二氏](../Page/田登.md "wikilink")，元孫[田癸為第三氏](../Page/田癸.md "wikilink")，弟[田英為第八氏等](../Page/田英.md "wikilink")，第五氏就是其中的一支，也就產生了第五姓氏。八氏中唯有“第五”氏這支後來出了不少名人，得以較普遍流傳，作為顯姓收到《續百家姓》中。但是漢朝滅亡後，第五姓許多人改回[田姓](../Page/田姓.md "wikilink")，或改為[伍姓](../Page/伍姓.md "wikilink")，所以日漸稀薄。

## 緣起

先世爲戰國田氏，遷移西漢園陵，以遷移次第爲氏。

## 郡望

隴西郡：戰國時期秦國秦昭襄王二十八年(甲子，公元前279年)置郡，因在隴山之西而得名，治所在狄道(今甘肅臨洮)，其時轄地在今甘肅省東鄉縣以東的洮河中遊、武山以西的渭河上遊、禮縣以北的西漢水上遊及天山市東部，包括今甘肅省蘭州市、臨洮縣、鞏昌縣、秦州市一帶。西漢朝時轄地在今甘肅省東鄉縣東部的洮河中遊、武山西部的渭河上遊、禮縣北部的西漢水上遊及天山市的東部地區。三國時期曹魏國移治至襄武(今甘肅隴西)。北魏時期轄地在今甘肅省隴西縣附近一帶。

東郡：東郡始建于秦始皇五年(庚申，公元前242年)，取原魏國之地置東郡，包括河北大名府、山東東昌府、及長清縣以西一帶地區。西漢時期因之，治所在濮陽縣(今河南濮陽)，其時轄地在今河南省南部仆陽縣及山東省東西部一帶地區。東漢初其平中嘗治武陽，臧洪爲太守，又治東武陽。西晉朝時期廢黜，東晉朝複置，在今河南滑縣東部。北魏王朝徙治至滑台(今河南滑縣)，隋朝初期廢黜，後曾以兖州爲東郡，此兖州是由滑州(今河南滑縣)改名而成，並非今山東省之兖州。南朝宋國再置東郡，在河南陳州府境。

## 堂號

隴西堂：以望立堂。

東郡堂：以望立堂，亦稱江扈堂。

## 名人

  - [第五倫](../Page/第五倫.md "wikilink") -
    [東漢京兆長陵](../Page/東漢.md "wikilink")（今陝西咸陽東北）人，早年是[京兆尹](../Page/京兆尹.md "wikilink")[閻興所聘用的](../Page/閻興.md "wikilink")[主簿](../Page/主簿.md "wikilink")，任鑄錢掾。後舉[孝廉](../Page/孝廉.md "wikilink")，任[會稽](../Page/會稽.md "wikilink")（今[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")）、[蜀郡](../Page/蜀郡.md "wikilink")（今[四川](../Page/四川.md "wikilink")）太守。建武年间，官至[司空](../Page/司空.md "wikilink")。為官以清廉著稱。章帝時，揭發外戚馬氏諸多惡行。元和三年，辞官。
  - [第五種](../Page/第五種.md "wikilink") -
    [東漢人](../Page/東漢.md "wikilink")，「清高正直，以第五种为第一」，历官高密侯相、兖州刺史。
  - [第五訪](../Page/第五訪.md "wikilink") -
    [东汉人](../Page/东汉.md "wikilink")，第五倫族孫。
  - [第五上](../Page/第五上.md "wikilink") -
    [东汉人](../Page/东汉.md "wikilink")，东汉刺史，拜高密候。
  - [第五元先](../Page/第五元先.md "wikilink") -
    [东汉京兆人](../Page/东汉.md "wikilink")，學者。曾任兖州刺史。有學生[鄭玄](../Page/鄭玄.md "wikilink")。
  - [第五猗](../Page/第五猗.md "wikilink") - [西晉官員](../Page/西晉.md "wikilink")。
  - [第五琦](../Page/第五琦.md "wikilink") -
    [唐代京兆长安](../Page/唐代.md "wikilink")（今陕西西安）人，位居刺史，宰相。
  - [第五均](../Page/第五均.md "wikilink") -
    [宋朝人](../Page/宋朝.md "wikilink")，位居宰相。

[Diwu第五](../Category/罕見或停用漢字姓氏.md "wikilink")
[\*](../Category/第五姓.md "wikilink")
[Category:賜名姓氏](../Category/賜名姓氏.md "wikilink")